\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\newcommand{\specialcell}[2][c]{%
  \begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{REDES}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Bloque III}\\
    T5 y 6: Capa de transporte
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{RED - B3}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{T5: UDP y TCP}
    EL nivel de transporte opera \hlfancy{pink}{\textbf{extremo a extremo}} y dos de sus protocolos más importantes son:\\

    UDP (User Datagram Protocol), no fiable y no otientado a conexión, y TCP (Transmission Control Protocol), fiable y orientado a conexión.

    \subsection{UDP}
    UDP es un protocolo orientado a datagramas y simple cada bloque de datos produce un único datagrama UDP. Es \textbf{no fiable y no orientado a conexión} lo que no garantiza  que el datagrama alcance su destino.\\

    UDP multiplexa\footnote{Enviar múltiples mensajes con un único medio de transmisión} los datos y comprueba los errores pero \textbf{no realiza}:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item Control de flujo
            \item Control de congestión
        \end{itemize}
        \columnbreak
        \begin{itemize}
            \item Retransmitir datos perdidos
            \item Conexión/desconexión
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    Se utiliza cuando el medio de transmisión es fiable, cuando las conexiones son en tiempo real y no puedes esperar confirmación (ACK), cuando los mensajes se producen regularmente o en mensajes de broadcast.\\

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{ccc}
            20 Bytes \hspace{50px}                          & 8 Bytes                           &  \hspace*{120px}                          \\ \hline
            \multicolumn{1}{|c|}{Cabecera IP} & \multicolumn{1}{c|}{Cabecera UDP} & \multicolumn{1}{c|}{Datos} \\ \hline
            \multicolumn{1}{c|}{}             & \multicolumn{2}{c|}{Datagrama UDP}                             \\ \cline{2-3} 
            \end{tabular}
    \end{center}

    \subsubsection{Cabecera UDP}

    La \textbf{cabecera UDP} consta de 4 campos: El puerto de origen y destino, la longitud del mensaje es mínimo de 8 bytes y es redundante con la información de la cabecera IP y checksum se calcula sobre la cabecera y los datos (se calcula al inicio y al final y tiene que ser la misma).

    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{cccr}
            \multicolumn{1}{l}{0}    & \multicolumn{2}{c}{\hspace{65px} 16}             & 31           \\ \hline
            \multicolumn{2}{|c|}{Puerto origen}    & \multicolumn{2}{c|}{Puerto destino} \\ \hline
            \multicolumn{2}{|c|}{Longitud mensaje} & \multicolumn{2}{c|}{Checksum}       \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    \subsection{TCP}

    TCP es \textbf{fiable y orientado a conexión}, es decir, dos aplicaciones cliente-servidor deben establecer conexión TCP entre ellos antes de comenzar el intercambio de datos y estos se reciben correctamente y en orden (broadcast y multicast no son aplicables).\\

    Los paquetes TCP se denominan \textbf{segmentos} y se pueden transmitir en full-duplex (comunicación bidireccional y simultánea).\\

    Se utiliza para:
    \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
            \item Gestionar buffers (flujo)
            \item Controlar la conexión
            \item Multiplexar el nivel de app
        \end{itemize}
        \columnbreak
        \begin{itemize}
            \item Retransmitir datos perdidos
            \item Establecer/terminar conexiones
            \item Intercambiar datos
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    Para ser fiable, TCP utiliza lo siguiente:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Divide los datos de la app en segmentos de longitud adecuada
        \item Asocia un temporizador, si no se recibe ACK se retransmite el segmento
        \item Mantiene un checksum en la cabecera y no se envía ACK si es incorrecto
        \item el receptor ordena los segmentos para pasárselos en orden a la app
        \item Descarta segmentos duplicados
        \item Solo se transmiten segmentos si caben en el buffer de entrada
    \end{itemize}

    

    \subsubsection{Cabecera TCP}
    La \textbf{cabecera TCP consta} de 20 bytes y se divide en 11 campos:

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node {
                \setlength{\tabcolsep}{10pt}
                \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
                \begin{tabular}{cccc}
                    \multicolumn{1}{l}{0}          & \multicolumn{2}{c}{16}                                   & \multicolumn{1}{r}{31}           \\ \hline
                    \multicolumn{2}{|c|}{Puerto origen}                          & \multicolumn{2}{c|}{Puerto destino}                           \\ \hline
                    \multicolumn{4}{|c|}{Numero de secuencia}                                                                                    \\ \hline
                    \multicolumn{4}{|c|}{Numero de ACK}                                                                                          \\ \hline
                    \multicolumn{1}{|c|}{Long Cab} & \multicolumn{1}{c|}{Reserv} & \multicolumn{1}{c|}{Flags} & \multicolumn{1}{c|}{Tam ventana} \\ \hline
                    \multicolumn{2}{|c|}{Checksum TCP}                           & \multicolumn{2}{c|}{Puntero urgencia}                         \\ \hline
                    \multicolumn{4}{|c|}{\specialcell{ Opciones (si las hay)\\ $\ $}}                                                                                \\ \hline
                \end{tabular}
            };

            %https://tikz.dev/tikz-decorations
        
            \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,raise=4ex},thick]
            (4.5,1.85) -- (4.5,-1.2) node[midway,xshift=5em]{
                20Bytes
            };

            \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,raise=4ex},thick]
            (4.5,-1.3) -- (4.5,-2.5) node[midway,xshift=5em]{
                max 40B
            };
        \end{tikzpicture}

        Describimos a continuación el funcionamiento de cada campo \footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Segmento_TCP\#Campos_de_la_cabecera_TCP}{Información sobre los campos de la cabecera TCP}}:

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Puerto origen y destino}: 16 bits cada uno, identifican unívocamente la conexión TCP
            \item \textbf{Nº de secuencia}: Identifica el byte del flujo de datos que representa el primer byte de datos del segmento
            \item \textbf{Nº de ACK}:  Contiene el valor del siguiente número de secuencia que el emisor del segmento espera recibir
            \item \textbf{Longitud cabecera}: Indica la longitud de la cabecera en palabras de 32 bits (max 60B)
            \item \textbf{Flags}: CWR, ECE, URG, ACK, PSH, RST, SYN, FIN
            \item \textbf{Tamaño ventana}: nº de bytes desde el ACK (control de flujo)
            \item \textbf{Checksum}:sobre cabecera + datos, se calcula en el emisor y receptor
            \item \textbf{Puntero de urgencia}: Cuando flag URG = 1. Para datos urgentes, añade un offset al nº de secuencia
            \item \textbf{Opciones}: más común MSS (Maximum Segment Size)
            \item \textbf{Datos}: información enviada (opcional)
        \end{itemize}
    \end{center}

    \subsubsection{Establecimiento y finalización de la conexión}
    Para \textbf{iniciar una conexión} se intercambian 3 segmentos, el  cliente la inicia (apertura activa, SYN = 1) y el servidor la recibe (apertura pasiva, ACK = 0) a través del protocolo establecimiento de conexión (Three-Way handshake).

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item ACK del cliente indicando nº de secuencia inicial (seg1)
        \item ACK del servidor confirma SYN+1 del cliente (seg2)
        \item ACK del cliente confirma el SYN con ISN\footnote {El ISN (número de secuencia inicial) lo tiene cada extremo de la conexión y evita que se confundan los segmentos antiguos con los actuales}+1 del server (seg3)
    \end{itemize}

    Para \textbf{cerrar una conexión} se intercambian 4 segmentos, al ser full-duplex cada extremo se cierra independientemente enviando un FIN (si solo se cierra une extremo, el otro sigue enviando datos, half-close). Cualquiera de los dos extremos puede iniciar el cierre.

    \begin{itemize}
        \item FIN del cliente con nº secuencia correspondiente (seg4)
        \item ACK del servidor con nº secuencia+1 (seg5)\footnote{Los mensajes FIN y SYN consumen un número de secuencia}
        \item FIN del servidor (seg6)
        \item ACK del cliente confirmando el FIN con nº secuencia +1 (seg7)
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=160px]{conexionTCP.png}
    \end{center}

    \begin{center}
        \scriptsize El segmento 5 se podría eliminar ya que el ack está repetido
    \end{center}

    \subsubsection{MSL, MTU y MSS}

    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Maximum Segment Lifetime (MSL)}: es el tiempo máximo que un segmento TCP puede existir en el sistema
        \item \textbf{Maximum Transmission Unit (MTU)}: número máximo de bytes de datos que se puede enviar a nivel de enlace
        \item \textbf{Maximum Segment Size (MSS):} número máximo de bytes de datos que conviene recibir cada extremo (para evitar fragmentación)
        \begin{itemize}
            \item Esta opción solo aparece en el segmento SYN
            \item Por defecto es el valor 356
            \item No incluye long de cabecra IP ni TCP (MSS = MTU -20 -20)
            \item En caso de que dos SYN tengan diferentes MSS se escoge el menor
            \item Es preferible un MSS grande, pero mejor evitar fragmentación
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Estados}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{TIME\_WAIT}: Espera 2 veces el MSL por si se pierde el último ACK, en ese caso TCP lo reenvía y el otro extremo reenvía el FIN
        \item \textbf{FIN\_WAIT\_2}: El segmento permanece en este estado hasta que recibe el FIN del otro extremo
        \item \textbf{CLOSE\_WAIT}: El otro extremo está en este estado hasta que se cierre la aplicación (hay un timeout para evitar esperas infinitas)
    \end{itemize}

    \subsubsection{Segmentos de reset}
    Un segmento es de reset cuando se activa el flag RST en la cabecera TCP. Este activa cuando el paquete que llega parece no estar relacionado con la conexión (\textbf{debido a un puerto inexistente o conexiones semi-abiertas}), lo que aborta la comunicación.

    \section{T6: Intercambio de datos TCP}

    TCP ofrece un servicio de transferencia fiable de datos. El problema, implementar protocolos fiables sobre no fiables (como TCP sobre IP). Si el canal es fiable no hace falta hacer nada, si no necesitamos:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Checksum}: detección de errores
        \item \textbf{Confirmación del receptor}: con ACK
        \item \textbf{Retransmisión}: del emisor si un paquete no se recibe
        \item \textbf{Nº de secuencia}: para identificar los paquetes y confirmarlos
    \end{itemize}

    Este tipo de protocolos se denominan Automatic Repeat reQuest \textbf{(ARQ)}:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Los paquetes desordenados no se descartan, se guardan en buffer
        \item Envía un ACK del último paquete correcto
    \end{itemize}

    Al tiempo de espera antes de retransmitir se le llama Retransmission Timeout (RTO) y se calcula a partir del RTT\footnote{Round-Trip Time (RTT): Medición de tiempo desde que se envía un segmento hasta que se recibe su ACK} que se estima continuamente durante toda la conexión TCP.\\
    
    En TCP se consideran dos tipos de tráfico de datos:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Interactivo}: Muchos segmentos de pequeño tamaño (telnet, ssh...)
        \item \textbf{No interactivo}: Menos segmentos de gran tamaño limitados por el máximo de la red (HTTP, FTP...)
    \end{itemize}

  

    \subsection{Flujo de datos interactivo}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{ACKs retardados}: TCP al recibir el dato, retarda el ACK para enviarlo con más datos en un único datagrama (tiempo de espera 200ms)
    \end{itemize}

    Este tipo de tráfico interactivo genera una gran cantidad de paquetes muy pequeños \textbf{(tinygrams)} que puede presentar una sobrecarga para la red (WAN)

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Algoritmo de Nagle}: reduce la cantidad de paquetes enviados en la red ($+$ ancho de banda, $-$ latencia ya que los paquetes más en ser entregados), retrasando el envío hasta que se haya recibido una respuesta del destinatario (ACK) o un límite de tiempo determinado.
    \end{itemize}

    \hlfancy{pink}{Este algoritmo convierte a TCP en un protocolo de parada y espera que puede no interesar a veces (se puede desactivar)}.

    \subsection{Flujo de datos no interactivo}
    En este tipo de tráfico se generan pocos segmentos de gran tamaño y el principal problema es el \textbf{control de flujo}, que se intenta resolver con:

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Ventana deslizante}: permite al emisor enviar múltiples paquetes antes de parar y esperar por el ACK, ya que se pueden confirmar varios paquetes simultáneamente (no se confirma cada paquete recibido).
    \end{itemize}
    \vspace{-10px}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=170px]{controlDeFlujoTCP.png}
    \end{center}

    En relación a la figura anterior, cada segmento es de 1k:\\

    \boxed{$NBytes = win - (sigByte - ult ACK) \qquad NSegments = \dfrac{NBytes}{MSS}$}
    \vspace{5px}  
    \begin{enumerate}
        \item Recibo ACK = 1 y win 4096\\
        sigByte = 3073\\
        N bytes a enviar = 4096 - (3073 - 1) = 1024  \\
        N segmentos a enviar = 1024/1024 = 1 segmento
        \item Recibo ACK = 2049 y win 4096\\
        sigByte = 3073\\
        N bytes a enviar = 4096 - (3073 - 2049) = 3072\\
        N segmentos a enviar = 3072 / 1024 = 3 segmentos
        \item Recibo ACK = 3073 y win 3072\\
        sigByte = 3073\\
        N bytes a enviar = 3072 - (3073 - 3073) = 3072 
        \scriptsize(todo se ha confirmado)\\
        \normalsize
        Cuántos bytes más puedo enviar = 3072 / 1024 = 3 segmentos
        \item Envío el segmento 9, si antes podía enviar 3 segmentos y envío 1, ahora puedo enviar 2.
        \item Confirmo el anterior, no queda nada que confirmar, ventana 4096, puedo enviar 4 segmentos.
    \end{enumerate}

    El segmento 7 es un \textbf{ACK acumulativo}, que confirma que se han recibido correctamente hasta el 2048 y que el siguiente que espera recibir es el 2049.\\

    En el momento en el que el espacio de la ventana (buffer) sea 0, ya no se pueden enviar más datos.\\

    \textbf{¿Qué pasa si se pierde un paquete de actualización de ventana?}\\

    Se entra en una situación de interbloqueo. En esta situación existe un \textbf{temporizador de persistencia} en el que pregunta periódicamente si la ventana se ha actualizado con unos segmentos llamados \textbf{window probes} hasta que se abre la ventana o se cierra la conexión TCP.\\

    El control de flujo evita que el emisor sature al receptor. Cuando hay routers de por medio no es suficiente, necesitamos un control de congestión.

    \subsubsection{Control de congestión}
    Ya que no podemos controlar la congestión de los routers a nivel de transporte (no tienen), establecemos un \textbf{Umbral de inicio lento}, es decir, la velocidad a la que entran los nuevos paquetes es la misma a la que se reciben ACKs del otro extremo.\\

    Hay dos posibilidades de perder un paquete:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Saturación de un router
        \item Error en el parquete (<1\%)
    \end{itemize}

    Hay dos indicadores para identificar la perdida de un paquete
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Ha vencido un timeout
        \item Se han recibido 3 ACKs consecutivos
    \end{itemize}

    Cuando algo de esto va mal se vuelve a retransmitir el paquete y se reduce la velocidad de transmisión.\\

    El \textbf{Temporizador keepalive} mantiene la conexión activa en situaciones en la que no se produce ningún intercambio en 2 horas, el otro extremo puede estar en 4 estados: ok, caído, reiniciado o no alcanzable.
        
\end{document}




% Cada segmento ocupa 1k
% Tamaño segmentos puedo enviar?
% win = 4096
% tam paquete = 3073
% bytes enviados sin confirmar = 3073 -1 (ult ACK) = 3072

% segmentos a enviar = 4096 - 3072 = 1024